\input{../../../main.tex}

\teachermode\tagsmode
\solmode
\printtrue

\usepackage{tikzlings}
\usepackage{tikzlings-anteaters}

\begin{document}
\printtask{
	
	\setphysstyle{ЛФШ 2023}{Физбой. Финал}{8 класс}
	
	\libproblem{original}{linear-density}
	\taskpic{
		В вершинах правильного шестиугольника закреплены грузики. Вершины пронумерованы, как показано на рисунке. Грузик под номером $n$ имеет массу $nm$, где $m$~--- некоторая постоянная масса. К какждому грузику прикреплена пружина жёсткостью $nk$, где $k$~--- некоторая постоянная жёсткость. Все пружины сцеплены сводобными концами, их начальная длина равна нулю. В положении равновесия точка сцепления пружин находится в точке $A$. Чему равно расстояние от $A$ до центра масс такой системы грузиков?
		\answer{0}
	}{
		\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\def\N{6}
			\foreach \i in {1, ..., 6}{
				\def\a{\i * 360 / 6}
				\def\x{sin(\a)}
				\def\y{cos(\a)}
				\draw[spring] ({\x}, {\y}) -- (-0.2, 0.1) coordinate (a);
				\fill[shading=ball, ball color=black] ({\x}, {\y}) circle (0.1);
				\fill[red] (a) circle (0.05);
				\node at ({1.25*\x}, {1.25*\y}) {\i};
			}
		\end{tikzpicture}
	}
	
	\libproblem{theory}{hydrostatics-semisphere-at-bottom}
	
	\task{
		Муравьи обозлились на муравьеда, который уже долгое время терроризировал их жильё, и решили в ответ напасть на его нору. Попасть в неё можно только с двух узких лазов. Как только хотя бы один муравей попадёт внутрь, достоинство муравьеда будет осквернено, что абсолютно не допустимо. Скорость муравьеда в $k = 3$ раз больше скорости муравьев. При личной встрече муравьед мгновенно съедает муравья заживо.  Ширина норы $2a$, а муравьед изначально находится посередине. Муравьиный строй уже на подходе, но им остаётся ещё расстояние $b = 2 \unit{м}$ от входов. При каком $a$ муравьед сохранит своё достоинство?
	}
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\anteater[xshift=0,yshift=0,scale=0.5];
		\draw[platform, xscale=-1] (-5.4, 0) -- (5.4, 0);
		\pic[scale=1] at ($(-4.8, 0)!0!(-4.75, 0)$) {tikzart-ant};		
		\pic[scale=1] at ($(-4, 0)!0.1!(-3.8, 0)$) {tikzart-ant};
		\pic[scale=1] at ($(-3.2, 0)!0.1!(-3, 0)$) {tikzart-ant};
		\pic[xscale=-1, scale=1] at ($(4.8, 0)!0.1!(4.6, 0)$) {tikzart-ant};
		\pic[xscale=-1, scale=1] at ($(4, 0)!0.1!(3.8, 0)$) {tikzart-ant};
		\pic[xscale=-1, scale=1] at ($(3.2, 0)!0.1!(3, 0)$) {tikzart-ant};
		\draw[very thick] (-1.2, 0) -- (-1.2, 1.4) -- (1.2, 1.4) -- (1.2, 0);			
		\draw[dashed] (-2.7, 0) -- (-2.7, 2);
		\draw[dashed] (2.7, 0) -- (2.7, 2);		
		\draw[dashed] (-1.2, 1.4) -- (-1.2, 2);
		\draw[dashed] (1.2, 1.4) -- (1.2, 2);	
		\draw[dashed] (0, 1.4) -- (0, 2);
		\draw[<->] (-1.2, 1.7) -- (0, 1.7) node[midway, above] {$a$};
		\draw[<->] (1.2, 1.7) -- (0, 1.7) node[midway, above] {$a$};
		\draw[<->] (-2.7, 1.7) -- (-1.2, 1.7) node[midway, above] {$b$};	
		\draw[<->] (2.7, 1.7) -- (1.2, 1.7) node[midway, above] {$b$}; 									
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	% rewrite region/2017-08-2
	\taskpic[6cm]{
		Балка массы $M$ имеет две точки подвеса, как показано на рисунке. К ней при помощи блока прикреплён грузик массы $m$. Какой может быть масса грузика, если система находится в покое. Блок и нить считайте невесомыми. Все сегменты балки, отмеченные на рисунке, имеют одинаковые длины.
		\answer{$M/3 < m < 5M$}
	}{
		\begin{tikzpicture}
		    \draw[platform] (-0.2, 3) -- (5.8, 3);
		    \draw (0, 3) -- (0, 1);
		    \draw[thick] (0.35, 1) circle (0.35);
		    \fill (0.35, 1) circle (0.04);
		    \draw (0.7, 1) -- ++(0, 1);
		    \draw[fill = brown!30, thick] (0.7, 2) rectangle ++(4.9, 0.2)
		        node[above = 0.1cm, midway, blue] {$M$}; 
		    \draw (1.4, 2) -- (1.4, 3);
		    \draw (2.8, 2) -- (2.8, 3);
		    \draw (0.35, 1) -- ++(0, -0.7);
		    \draw[thick] (0.15, 0.3) rectangle ++(0.4, -0.5) node[right = 0.2cm, midway, blue] {$m$};
		    \foreach \x in {2.1, 2.8, ..., 4.9}{
		        \draw (\x, 2) -- ++(0, 0.2);
		    }
		\end{tikzpicture}
	}
	
	% rewrite moscow(1986-2007)/1.15
	\taskpic{
		Оскар решил запустить фейерверк на Новый Год. Запуск прошёл не по плану, и одна из пороховых капсул вылетела горизонтально со скоростью $u$ в направлении вертикальной стены соседнего дома. На расстоянии $l$ от стены капсула разрывается, и множество раскалённых металлических искр разлетелись во все стороны с одинаковыми скоростями $v$ относительно центра масс капсулы. Какой площади пятно сажи придётся оттирать Оскару утром 1 января?
		\answer{$\frac{lv}{\sqrt{u^2 - v^2}}$}
	}{
		\begin{tikzpicture}
			\draw [fill = black!20]
				(-2,0) circle (.2);
			\draw [->, thick]
				(-2,0) to node [midway,above] {$u$} ++ (1,0);
			\draw [platform]
				(0,1) to (0,-1);
		\end{tikzpicture}
	}
	
}

\clearpage

\teacher{	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale = 0.9, every node/.style = {scale = 0.9}]
		\pdtitle{Улей}{Space Y}
		\pdcall{->}{1}{0}{2}{Ольга}{Мария};
		\pdcall{<-}{3}{11}{1}{Альберт}{Владимир Б.};
		\pdcall{->|}{4}{-6}{0}{Владимир М.}{Данил};
		\pdcall{->}{5}{0}{12}{Никита}{Светозар};
		\pdcall{|<-}{6}{0}{-6}{Богдан}{Тарас};
		\pdcall{x<-}{6}{0}{0}{}{};
		\pdsumA;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
}
\end{document}
